\chapter{Integral de Riemann}

\section{Somas superiores e inferiores.}
\label{Sec: Somas superiores e inferiores}

O conceito de integral tem suas origens no {\bf Método da Exaustão}%
\index{Método!da Exaustão}
devido, provavelmente, a Eudoxo%
\index{Eudoxo}
e que teve Arquimedes%
\footnote{Arquimedes: $\star$ 287 A.C., Siracusa, Itália - $\dagger$ 212 A.C.,
Siracusa, Itália.}%
\index{Arquimedes}
como um dos seus grandes desenvolvedores. A motivação deste método foi o cálculo
de áreas e volumes de figuras com fronteiras curvas.

Apresentaremos aqui a integral de Riemann%
\footnote{Georg Friedrich Bernhard Riemann: $\star$ 17/09/1826, Breselenz,
Alemanha - $\dagger$ 20/07/1866, Selasca, Itália.}%
\index{Riemann}
usando a definição devida a Darboux%
\footnote{Jean Gaston Darboux: $\star$ 14/08/1842, Nimes, França - $\dagger$
23/02/1917, Paris, França.}%
\index{Darboux}
\cite{Darboux}.
Para o autor, a importância da integral de Riemann é, sobretudo, histórica. A
integral de Lebesgue generaliza este conceito com muitas vantagens analíticas.
Porém, a sua definição exige ferramental muito mais complicado e abstrato.
Portanto, a integral de Riemann também tem importância didática. Ela serve de
aquecimento à intuição para o estudo posterior da integral de Lebesgue. O leitor
\index{Aquecimento}%
interessado no assunto poderá consultar \cite{Rudin}.

\begin{definicao}
\label{Def: Particao}
Chamamos {\bf partição}%
\index{Partição}
de $[a,b]$ qualquer $P\subset[a,b]$ finito tal que $a,b\in P$. O conjunto das
partições de $[a,b]$ é denotado $\P[a,b]$.
\end{definicao}

A definição anterior não exclui a possibilidade $a=b$. Neste caso, a única
partição do intervalo (degenerado) $\{a\}$ é $P=\{a\}$.
É imediato que se $P,Q\in\P[a,b]$, então $P\cup Q\in\P[a,b]$.
Se $P\in\P[a,b]$, então ao escrever $P=\{x_0,\dots,x_n\}$, deixaremos
subentendido que $a=x_0\le\dots\le x_n=b$.

\newcommand{\Dxi}{\Delta x_i}
\newcommand{\supfi}{\sup(f(I_i))}
\newcommand{\inffi}{\inf (f(I_i))}
\newcommand{\sumi}{\displaystyle\sum_{i=1}^n}

\begin{definicao}
Seja $f$ uma função limitada em $[a,b]$ e $P=\{x_0,\dots,x_n\}$ uma partição de
$[a,b]$. Para cada $i\in \{1,\dots,n\}$, definimos
\[
I_i=[x_{i-1},x_i], \quad 
\Delta x_i=x_i-x_{i-1}, \quad
m_i=\inf \left(f(I_i)\right)  \quad\mbox{ e } \quad
M_i=\sup (f(I_i)).
\]
%\[
%m_i=\inf\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}\qquad\text{e}\qquad M_i=\sup\{f(x)\ ;\ x
%\in[x_{i-1},x_i]\}.
%\]
\end{definicao}
Note que $\displaystyle\sum_{i=1}^n\Delta x_i = b-a$.
\begin{definicao}
%\label{Def: Somas de Darboux}
Definimos a {\bf soma inferior}%
\index{Soma!inferior}
e a {\bf soma superior}%
\index{Soma!superior}
de $f$ com relação a $P$, respectivamente, por
\[
I(f;P)=\sum_{i=1}^nm_i\Dxi=
       \sum_{i=1}^n\inffi\Dxi
\quad\text{e}\quad 
S(f;P)=\sum_{i=1}^nM_i \Dxi=
       \sum_{i=1}^n\supfi\Dxi.
\]
\end{definicao}

%\begin{observacao} 
%Ao longo de \textbf{todo} este capítulo assumiremos tacitamente que
%$f$ é uma função limitada.
%\end{observacao} 

A interpretação geométrica de $I(f;P)$ e $S(f;P)$ para uma função $f$ contínua e
positiva é dada na Figura \ref{Fig: Somas de Darboux}. A área pintada de cinza
\psframebox[dimen=middle,fillstyle=solid,fillcolor=mygray,linewidth=0.1pt]
{\phantom{xx}} (riscada ou não) corresponde a $S(f;P)$ enquanto que a área
riscada
\psframebox[fillstyle=crosshatch,hatchsep=6pt,hatchwidth=0.2pt,linewidth=0pt]
{\phantom{xx}} corresponde a $I(f;P)$. Vemos então que $S(f;P)$ e $I(f;P)$ são
aproximações por excesso e por falta, respectivamente, para a área%
\footnote{O que é área de uma região delimitada por linhas tortas?}
da região delimitada pelo gráfico de $f$, o eixo $x$, a reta $x=a$ e a reta
$x=b$. Observamos ainda que a área riscada está contida na área cinza,
refletindo o fato que $I(f;P)\le S(f;P)$.

\begin{figure}[ht]
  \psset{unit=1cm}
  \fbox{
    \parbox{.97\textwidth}{
      \bigskip
      \hfill
      \begin{pspicture}(-0.5,-0.7)(10.5,5.5)
        \psaxes[labels=none]{->}(.5,.5)(0,0)(10,5)
        % Soma superior
        \psset{dimen=middle,fillstyle=solid,fillcolor=mygray,linewidth=0.1pt}
        \psframe(1.5,0.5)(2.5,4.00)
        \psframe(2.5,0.5)(3.5,4.00)
        \psframe(3.5,0.5)(4.5,3.81)
        \psframe(4.5,0.5)(5.5,3.31)
        \psframe(5.5,0.5)(6.5,2.69)
        \psframe(6.5,0.5)(7.5,2.19)
        \psframe(7.5,0.5)(8.5,2.19)
        \psframe(8.5,0.5)(9.5,2.69)
        % Soma inferior
        \psset{fillstyle=crosshatch,hatchsep=6pt,hatchwidth=0.2pt,linewidth=0pt}
        \psframe(1.5,0.5)(2.5,3.81)
        \psframe(2.5,0.5)(3.5,3.81)
        \psframe(3.5,0.5)(4.5,3.31)
        \psframe(4.5,0.5)(5.5,2.69)
        \psframe(5.5,0.5)(6.5,2.19)
        \psframe(6.5,0.5)(7.5,2.00)
        \psframe(7.5,0.5)(8.5,2.00)
        \psframe(8.5,0.5)(9.5,2.19)
        % Curva
        \psset{fillstyle=none,linewidth=1pt}
        \psplot{1.5}{9.5}{x 36 mul sin 3 add}
        % Labels
        \uput[d](1.5,0.5){$x_0$}
        \uput[d]{270}(1.5,0.2){$=$}
        \uput[d](1.5,-0.2){$a$}
        \uput[d](2.5,0.5){$x_1$}
        \uput[d](3.5,0.5){$\cdots$}
        \uput[d](4.5,0.5){$x_{i-1}$}
        \uput[d](5.5,0.5){$x_i$}
        \uput[d](6.5,0.5){$x_{i+1}$}
        \uput[d](7.5,0.5){$\cdots$}
        \uput[d](8.5,0.5){$x_{n-1}$}
        \uput[d](9.5,0.5){$x_n$}
        \uput[d]{90}(9.5,0.2){$=$}
        \uput[d](9.5,-0.2){$b$}
      \end{pspicture}
      \hfill\
      \caption{Interpretação geométrica soma superior e inferior para uma função
               contínua e positiva.}
      \label{Fig: Somas de Darboux}
      \bigskip
    }
  }
\end{figure}

\begin{exemplo}
\label{Ex: Soma de Darboux sobre um ponto}
Se $a$ é um elemento do domínio de $f$, então $f$ é limitada em $\{a\}$ e $I\big
(f;\{a\}\big)=S\big(f;\{a\}\big)=0$.
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
\label{Ex: Somas de Darboux para uma funcao constante}
Consideremos uma função $f$ constante, igual a $c$, em um intervalo $[a,b]$.
Seja $P=\{x_0,\dots,x_n\}$ uma partição de $[a,b]$. Temos
\(\displaystyle
%m_i=\inf\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}=c.
m_i=\inffi=c.
\)
Portanto,
\(\displaystyle
I(f;P)=\sum_{i=1}^nm_i\Dxi =c\sum_{i=1}^n\Dxi =c(b-a).
\)
Analogamente obtemos $S(f;P)=c(b-a)$.
\end{exemplo}

É fácil ver que $I(f;P)\le S(f;P)$. A proposição a seguir é uma generalização
deste resultado.

\begin{proposicao}
\nometeo{união de partições}
\label{Prp: Particao uniao}
Seja $f$ uma função limitada em $[a,b]$. Temos:
\[
I(f;P)\le I\big(f;P\cup Q\big)\le S\big(f;P\cup Q\big)\le S(f;Q)\qquad\forall
P,Q\in\P[a,b].
\]
\end{proposicao}
\begin{dem}
Sejam $P=\{x_0,\dots,x_n\}$ e $y\in Q\setminus P$ (está na partição $Q$ mas não em $P$).
Então existe $j \in\{1,\dots,n\}$ tal que $x_{j-1} < y < x_j$.
Segue que
\begin{align}
I(f;P)&=\sum_{i=1}^nm_i\Dxi 
=\sum_{\substack{i=1\\i\ne j}}^nm_i(x_i-x_{i-1})+m_j(x_j-x_{j-1})\nonumber \\
\label{Eq: i}
&=\sum_{\substack{i=1\\i\ne j}}^nm_i(x_i-x_{i-1})+m_j(x_j-y)+m_j(y-x_{j-1}).
\end{align}
Tomando 
%$p=\inf\{f(x)\ ;\ x\in[y,x_j]\}$ e $q=\inf\{f(x)\ ;\ x\in[x_{j-1},y] \}$, 
$p=\inf(f([y,x_j])$ e $q=\inf(f([x_{j-1},y])$, 
temos
\begin{equation}
\label{Eq: j}
I\big(f;P\cup\{y\}\big)=\sum_{\substack{i=1\\i\ne j}}^nm_i(x_i-x_{i-1})+p(x_j-
y)+q(y-x_{j-1}).
\end{equation}
Ora, $[x_{j-1},y]\cup[y,x_j]=[x_{j-1},x_j]$, logo, $m_j\le p$ e $m_j\le q$.
De (\ref{Eq: i}) e de (\ref{Eq: j}), obtemos
\begin{equation}
\label{Eq: k}
I(f;P)\le I\big(f;P\cup\{y\}\big).
\end{equation}
Aplicando este resultado um número finito de vezes obtemos que
 $I(f;P)\le I\big(f;P\cup Q\big)$.
A desigualdade do meio segue da definição de soma superior e inferior.

Analogamente, mostra-se que para $z\in P\setminus Q$
\begin{equation}
\label{Eq: l}
S\big(f;Q\cup\{z\}\big)\le S(f;Q).
\end{equation}
Aplicando este resultado um número finito de vezes obtemos que
 $S\big(f;P\cup Q\big)\le S(f;Q)$.
\end{dem}


\begin{corolario}
Seja $f$ uma função limitada em $[a,b]$. Então $\big\{I(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big
\}$ é limitado superiormente e $\big\{S(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}$ é limitado
inferiormente. Além disto,
\[
\sup\big\{I(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}\le\inf\big\{S(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}.
\]
\end{corolario}

\begin{dem}
Graças à proposição anterior temos
\[
I(f;P)\le S(f;Q)\quad\forall P,Q\in\P[a,b].
\]
Ou seja, $I(f;P)$ é cota inferior para $\big\{S(f;Q)\ ;\ Q\in\P[a,b]\big\}$.
Como o ínfimo é a maior cota inferior, temos
\[
I(f;P)\le\inf\big\{S(f;Q)\ ;\ Q\in\P[a,b]\big\}\quad\forall P\in\P[a,b].
\]
Portanto, $\inf\big\{S(f;Q)\ ;\ Q\in\P[a,b]\big\}$ é cota superior de $\big\{I
(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}$. Finalmente, usando
que o supremo e a menor cota inferior obtemos o resultado.
\end{dem}

\section{Integral e propriedades.}
%\section{Integral e funções integráveis.}
\label{Sec: Integral e funcoes integraveis}

\begin{definicao}
Dizemos que $f$ é (Riemann)%
\index{Riemann}
{\bf integrável}%
\index{Função!integrável}
em $[a,b]$ se
  é limitada em $[a,b]$ e 
\[
\sup\big\{I(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}=\inf\big\{S(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}.
\]
Neste caso, a {\bf integral}%
\index{Integral}
de $f$ em $[a,b]$ é definida por
\[
\int_a^bf(x)\d x=\inf\big\{S(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}.
\]
\end{definicao}

Neste texto, ao dizer que uma função é integrável ficará subentendido que ela é
limitada.

\begin{exemplo}
\label{Ex: Integral sobre um ponto}
Sejam $f$ e $a$ como no Exemplo \ref{Ex: Soma de Darboux sobre um ponto}. Temos
$f$ é integrável em $\{a\}$ e
\[
\int_a^af(x)\d x=0.
\]
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
\label{Ex: Integral de uma funcao constante}
Considere uma função $f$ constante, igual a $c$, em $[a,b]$. Vimos no Exemplo
\ref{Ex: Somas de Darboux para uma funcao constante} que $I(f;P)=S(f;P)=
c(b-a)$ para toda $P\in\P[a,b]$. Segue daí que $f$ é integrável em $[a,b]$ e
\[
\int_a^bf(x)\d x=c(b-a).
\]
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
\label{Ex: Integral da identidade}
Considere a função $f$ dada por $f(x)=x$ para todo $x\in\R$. Vamos mostrar que
$f$ é integrável em $[0,1]$ e que sua integral, neste intervalo, vale $1/2$.
Para isto, tomemos $n\in\N$ e consideremos a partição $P_n=\{x_0,\dots,x_n\}$,
sendo
\[
x_i=\frac in\qquad\forall i\in\{0,\dots,n\}.
\]
Para cada $i\in\{0,\dots,n\}$ temos
\[
\Dxi=x_i-x_{i-1}=\frac in-\frac{i-1}n=\frac1n\qquad\text{e}\qquad
%M_i=\sup\{x\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}=x_i=\frac in.
M_i=\supfi=\sup(I_i)=x_i=\frac in.
\]

Portanto,
\(\displaystyle
S(f;P_n)=\sum_{i=1}^nM_i\Dxi =\sum_{i=1}^n\frac i{n^2}=\frac{n+1}{2n}.
\)

Analogamente obtemos $I(f;P_n)=(n-1)/2n$. Concluímos que
\[
\frac{n-1}{2n}\le\sup\{I(f;P)\ ;\ P\in\P[0,1]\}\le\inf\{S(f;P)\ ;\ P\in\P[0,1]\}
\le\frac{n+1}{2n}\qquad\forall n\in\N.
\]
Tomando o limite quando $n\rightarrow+\infty$ obtemos o resultado desejado.
\end{exemplo}

\begin{exemplo}
\label{Ex: Funcao nao integravel}
Considere a função $f$ dada por $f(x)=1$, se $x\in\Q$, e $f(x)=-1$, se $x\notin
\Q$. Vejamos que $f$ não é integrável em nenhum intervalo $[a,b]$ não
degenerado. Como $\Q$ e $\Q^\complement$ são densos em $\R$, qualquer intervalo
aberto intercepta estes conjuntos. Portanto, para qualquer $P=\{x_0,\dots,x_n\}$
partição de $[a,b]$ com $x_0<\cdots<x_n$, temos
\[
\inffi=-1\quad\text{e}\quad
\supfi=1\qquad\forall i\in\{1,\dots,n\}.
%\inf\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}=-1\quad\text{e}\quad
%\sup\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}=1\qquad\forall i\in\{1,\dots,n\}.
\]
Logo, $I(f;P)=a-b$ e $S(f;P)=b-a$ para toda $P\in\P[a,b]$. Segue que
\[
\sup\{I(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\}=a-b<0<b-a=\inf\{S(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\}.
\]
Concluímos que $f$ não é integrável em $[a,b]$.
\end{exemplo}

No contexto da Integral de Lebesgue, a função do exemplo anterior é integrável e
sua integral em $[a,b]$ é a mesma da função constante igual a $-1$. Isto ocorre
porque o conjunto onde $f$ difere da função constante $-1$ (no caso, $\Q$) é,
em certo sentido, ``pequeno''. Em outras palavras, estas duas funções são iguais
``em quase todo ponto'', logo, é razoável que tenham a mesma integral. 

\begin{observacao} 
%Para finalizar gostaríamos de salientar que o 
O sentido de ``pequeno'' e ``quase todo
ponto'' não é o de cardinalidade mas estes estão relacionados,
conforme Lema~\refpag{Lem: Uniao de conjuntos de medida nula}.
%. Trataremos deste assunto posteriormente.
\end{observacao} 

Vejamos algumas propriedades importantes das funções integráveis. Começamos por
um lema útil que será usado muitas vezes sem ser explicitamente mencionado.
Portanto, é muito importante que o leitor memorize-o.

\begin{lema}
\nometeo{caracterizacao de funções integráveis}%
\label{Lem: Caracterizacao de funcoes integraveis}
Seja $f$ uma função limitada em $[a,b]$. Então, $f$ é integrável em $[a,b]$ se,
e somente se,
\begin{equation}
\label{Eq: m}
\forall\ep>0,\quad\exists P\in\P[a,b]\quad\text{tal que}\quad S(f;P)-I(f;P)\le
\ep.
\end{equation}
\end{lema}

\begin{dem}
Suponhamos que $f$ seja integrável e seja $s$ a sua integral, {\em i.e.},
\[
\sup\big\{I(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}=s=\inf\big\{S(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}.
\]
Dado $\ep>0$, da definição de $s$ segue que existem $P_1,P_2\in\P[a,b]$ tais
que
\[
s-\frac\ep2<I(f;P_1)\le s\le S(f;P_2)<s+\frac\ep2.
\]
Tomando $P=P_1\cup P_2$, pela Proposição \ref{Prp: Particao uniao}, temos
\[
s-\frac\ep2<I(f;P_1)\le I(f;P)\le S(f;P)\le S(f;P_2)<s+\frac\ep2.
\]
e, portanto, $S(f;P)-I(f;P)<\ep$.

Reciprocamente, suponhamos que $f$ não seja integrável. Para toda $P\in\P[a,b]$
temos
\[
I(f;P)\le\sup\big\{I(f;Q)\ ;\ Q\in\P[a,b]\big\}<\inf\big\{S(f;Q)\ ;\ Q\in\P[a,b]
\big\}\le S(f;P)
\]
Portanto, tomando 
\[
\ep=\frac{\inf\big\{S(f;Q)\ ;\ Q\in\P[a,b]\big\}-\sup\big\{I(f;Q)\ ;\ Q\in\P[a,
b]\big\}}2>0,
\]
obtemos que $S(f;P)-I(f;P)>\ep$, contrariando (\ref{Eq: m}).
\end{dem}

Reportamo-nos mais uma vez à Figura \ref{Fig: Somas de Darboux}. Veja que a
quantidade $S(f;P)-I(f;P)$ corresponde à área pintada de cinza e que não está
riscada. O lema anterior nos diz que esta quantidade será arbitrariamente
pequena (bastando tomar uma partição adequada) se, e somente se, $f$ for
integrável.

\begin{teorema}
\nometeo{funções contínuas são integráveis}
\label{Teo: Funcao continua e integravel}
Se $f$ é contínua em $[a,b]$, então $f$ é integrável em $[a,b]$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Sabemos que $f$ é limitada em $[a,b]$, graças ao 
Teorema de Weierstrass (Corolário~\refpag{Teo: Weierstrass}).
Mostremos que $f$ é integrável.

Dado $\ep>0$, usando que $f$ é uniformemente contínua em $[a,b]$, existe $\delta
>0$ tal que
\begin{equation}
\label{Eq: q}
x,y\in[a,b]\quad\text{e}\quad|x-y|<\delta\quad\imp\quad |f(x)-f(y)|<\ep.
\end{equation}
Seja $P=\{x_0,\dots,x_n\}$ uma partição de $[a,b]$ tal que $\Dxi=x_i-x_{i-1}<\delta$,
para todo $i\in\{1,\dots,n\}$. Definindo,
\[
m_i=\inffi\quad\text{e}\quad 
M_i=\supfi,
%m_i=\inf\{f(y)\ ;\ y\in[x_{i-1},x_i]\}\quad\text{e}\quad 
%M_i=\sup\{f(x)\ ;\ x\in [x_{i-1},x_i]\},
\]
de (\ref{Eq: q}), obtemos $M_i-m_i\le\ep$. Portanto,
\[
S(f;P)-I(f;P)=\sum_{i=1}^n(M_i-m_i)\Dxi \le\ep\sum_{i=1}^n\Dxi =
\ep(b-a).
\]
\end{dem}


O Teorema \ref{Teo: Funcao continua e integravel} e o Exemplo \ref{Ex: Funcao
nao integravel} são duas faces da mesma moeda (perceba que a função vista
naquele exemplo é descontínua em todo ponto). De fato, existe uma relação
estreita entre a integrabilidade e continuidade dada pelo Teorema de Lebesgue
(a seguir) do qual o Teorema \ref{Teo: Funcao continua e integravel} é um
simples corolário. Outros resultados sobre integrabilidade a serem vistos nesta
seção também o são. Preferimos, no entanto, dar demonstrações particulares para
cada um deles como forma de aquecimento à intuição.
\index{Aquecimento}%

\begin{proposicao} 
\nometeo{funções integráveis formam espaço vetorial}%
\index{Espaço vetorial}%
\label{Prp: Propriedades operatorias da integral}
Seja $c\in\R$. Se $f$ e $g$ são integráveis em $[a,b]$, então $f+g$, $cf$ e
$f-g$ são integráveis em $[a,b]$ e

%\item\label{It: Integral da soma}
i.
\(\displaystyle
\int_a^b\big(f(x)+g(x)\big)\d x=\int_a^bf(x)\d x+\int_a^b g(x)\d x;
\)

%\item\label{It: Integral do produto por constante}
ii.
\(\displaystyle
\int_a^bcf(x)\d x=c\int_a^bf(x)\d x;
\)

%\item\label{It: Integral da diferenca}
iii.
\(\displaystyle
\int_a^b\big(f(x)-g(x)\big)\d x=\int_a^bf(x)\d x-\int_a^b f(x)\d x.
\)
\end{proposicao}

\begin{dem}
Deixo a cargo do leitor a prova (se ele ainda não a fez) de que $f+g$, $cf$ e
$f-g$ são limitadas em $[a,b]$.

Dado $\ep>0$, como $f$ e $g$ são integráveis, existe $P=\{x_0,\dots,x_n\}$
partição de $[a,b]$ tal que
\begin{equation}
\label{Eq: n}
\int_a^bf(x)\d x-\ep<I(f;P)\le S(f;P)<\int_a^bf(x)\d x+\ep.
\end{equation}
e
\begin{equation}
\label{Eq: o}
\int_a^bg(x)\d x-\ep<I(g;P)\le S(g;P)<\int_a^bg(x)\d x+\ep.
\end{equation}

Mostremos que $f+g$ é integrável sobre $[a,b]$ e que vale 
%$(\ref{It: Integral da soma})$. 
(i).
Para cada $i\in\{1,\dots,n\}$, temos
\[
\sup((f+g)(I_i))\le 
\sup(f(I_i)) + \sup(g(I_i)). 
%\sup\big\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i- 1},x_i]\big\}+\sup\big\{g(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\big\}.
%\sup\big\{f(x)+g(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\big\}\le 
%\sup\big\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i- 1},x_i]\big\}+\sup\big\{g(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\big\}.
\]
Multiplicando por $\Dxi$ e somando de $i=1$ até $i=n$ obtemos
\[
S(f+g;P)\le S(f;P)+S(g;P).
\]
Desta desigualdade, de (\ref{Eq: n}) e de (\ref{Eq: o}) segue que
\[
S(f+g;P)<\int_a^bf(x)\d x+\int_a^bg(x)\d x+2\ep.
\]
Analogamente, mostra-se que
\[
\int_a^bf(x)\d x+\int_a^bg(x)\d x-2\ep<I(f+g;P).
\]
Das duas últimas desigualdades concluímos que $S(f+g;P)-I(f+g;P)<4\ep$. Como
$\ep>0$ é arbitrário, segue do Lema \ref{Lem: Caracterizacao de funcoes
integraveis} que $f+g$ é integrável. Além disto,
\[
\int_a^bf(x)\d x+\int_a^bg(x)\d x-2\ep<\int_a^b\big(f(x)+g(x)\big)\d x<\int_a^b
f(x)\d x+\int_a^bg(x)\d x+2\ep.
\]
Finalmente, fazendo $\ep\rightarrow0$, concluímos 
%$(\ref{It: Integral da soma})$.
(i).

Mostremos agora que $cf$ é integrável sobre $[a,b]$ e que vale 
%$(\ref{It: Integral do produto por constante})$. 
(ii).
Suponhamos $c\ge0$ (o caso $c<0$ é tratado
de modo análogo). Multiplicando (\ref{Eq: n}) por $c$ e usando o resultado do
\excpag{Exc: Produto das somas de Darboux por uma constante}, obtemos
\[
c\int_a^bf(x)\d x-c\ep\le I(cf;P)\le \int_a^bcf(x)\d x\le S(cf;P)\le c\int_a^b
f(x)\d x+c\ep.
\]
Segue que $S(cf;P)-I(cf;P)\le2c\ep$. Novamente, como $\ep>0$ é arbitrário, do
Lema \ref{Lem: Caracterizacao de funcoes integraveis}, obtemos que $cf$ é
integrável. Tomando o limite quando $\ep\rightarrow0$ concluímos 
%$(\ref{It: Integral do produto por constante})$.
(ii).

Obtemos que $f-g$ é integrável em $[a,b]$ e que vale 
%$(\ref{It: Integral da diferenca})$
(iii)
como consequência imediata dos resultados já demonstrados.
\end{dem}

\index{Espírito}%
No espírito da proposição anterior, o leitor pode perguntar sobre o produto e o
quociente de funções integráveis. Observamos, desde já, que o quociente de
funções limitadas pode não ser limitado (quando o denominador tende a zero em
algum ponto). Sobre o produto, será preferível adiar um pouco esta questão.
Antes disto demonstraremos duas proposições.

\begin{proposicao}
\nometeo{monotonia da integral}
\label{Prp: Monotonia da integral}
Se $f$ é integrável em $[a,b]$ com $0\le f(x)$ para todo $x\in[a,b]$, então
\[
0\leq\int_a^bf(x)\d x.
\]
\end{proposicao}
\begin{dem}
Seja $P=\{x_0,\dots,x_n\}$ uma partição de $[a,b]$. 
%Do Exercício \ref{Exc: Comparacao de supremos de funcoes} do Capítulo \ref{Cap: Numeros reais}, para
%todo $i\in\{1,\dots,n\}$, obtemos
%\[
%\supfi\le\sup(g(I_i)).
%\sup\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}\le\sup\{g(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}.
%\]
Como $0\leq f$, $0\leq\supfi$.
Multiplicando por $\Dxi$ e somando de $i=1$ até $i=n$ obtemos
\[
0\leq S(f;P)\quad\forall P\in\P[a,b].
\]
Tomando $\inf$ dos dois lados, obtemos
%Finalmente, do Exercício \ref{Exc: Comparacao de infimos de funcoes} do Capítulo
%\ref{Cap: Numeros reais}, obtemos
\[
0\leq\inf\big\{S(f;P)\ ;\ P\in\P[a,b]\big\}=\int_a^bf(x)\d x.
\]
Que é a conclusão desejada.
\end{dem}

\begin{corolario}
Sejam $f$ e $g$ integráveis em $[a,b]$. Se $f\le g$ em $[a,b]$, então
\[
\int_a^bf(x)\d x\le\int_a^bg(x)\d x.
\]
\end{corolario}
\begin{dem} 
Aplique a Proposição~\ref{Prp: Monotonia da integral}
a função $g-f$ e use a Proposição~\ref{Prp: Propriedades operatorias da integral}.
\end{dem} 


\begin{proposicao}
\nometeo{integral do módulo}%
\label{Prp: Integral do modulo}
Se $f$ é integrável em $[a,b]$, então $|f|$ é integrável em $[a,b]$ e
\[
\left|\int_a^bf(x)\d x\right|\le\int_a^b|f(x)|\d x.
\]
\end{proposicao}

\begin{dem}
Como $f$ é integrável, é limitada em $[a,b]$.
Mais uma tarefa para o leitor: mostrar que isto implica que 
$|f|$ é limitada em $[a,b]$.

Dado $\ep>0$, seja $P=\{x_0,\dots,x_n\}$ uma partição de $[a,b]$ tal que 
$S(f;P) -I(f;P)\le\ep$. Para cada $i\in\{1,\dots,n\}$, denotamos:

\smallskip
$m_i=\inffi,$
\quad
$M_i=\supfi,$
\quad
$\overline m_i=\inf(|f|(I_i)),$
\quad
$\overline M_i=\sup(|f|(I_i))$.
\smallskip
%\[
%\begin{array}{lcl}
%m_i=\inffi,& \qquad &
%M_i=\supfi,\\ \\
%\overline m_i=\inf(|f|(I_i)),& &
%\overline M_i=\sup(|f|(I_i)).
%\end{array}
%\]

%m_i=\inf\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\},& \qquad &
%M_i=\sup\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\},\\ \\
%\overline m_i=\inf\{|f(x)|\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\},& &
%\overline M_i=\sup\{|f(x)|\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}.
Com esta notação, 
\(\displaystyle
S(f;P) -I(f;P)=\sumi(M_i-m_i)\Dxi\le\ep.
\)
Resta provar que \\
$\overline M_i - \overline m_i\leq M_i-m_i$,
pois isto implicará que 
\[
S(|f|;P)-I(|f|;P)= \sumi(\overline M_i-\overline m_i)\Dxi
\le \sumi(M_i-m_i)\Dxi
\le\ep.
\]
%\[
%\begin{array}{lcl}
%S(|f|;P)-I(|f|;P)&=& \sumi(\overline M_i-\overline m_i)\Dxi\\
%&\le& \sumi(M_i-m_i)\Dxi\\
%&=& S(f;P)-I(f;P) \\
%&=&\sumi(M_i-m_i)\Dxi\\
%&\le&\ep.
%\end{array}
%\]
%\[
%S(|f|;P)-I(|f|;P)\le S(f;P)-I(f;P)\le\ep.
%\]
Do Lema \ref{Lem: Caracterizacao de funcoes integraveis} concluímos que $|f|$ é
integrável.
Como $f\le|f|$ e $-f\le|f|$, temos que
\begin{align*}
\int_a^bf(x)\d x&\le\int_a^b|f(x)|\d x;\\
-\int_a^bf(x)\d x&=\int_a^b\big(-f(x)\big)\d x\le\int_a^b|f(x)|\d x.
\end{align*}

Daí obtemos a conclusão final.

Para provar que $\overline M_i - \overline m_i\leq M_i-m_i$,
dividimos em três casos:

(a) se $f\geq0$  em $I_i$, então $m_i=\overline m_i$ e
$M_i=\overline M_i$ e, portanto, 
$\overline M_i - \overline m_i= M_i-m_i$;

(b) se $f\leq0$ em $I_i$, $0\geq M_i \geq m_i$, e portanto,
 $\overline M_i=-m_i$ e
$\overline m_i=-M_i$ e, portanto, 
$\overline M_i - \overline m_i= -m_i - (-M_i)= M_i-m_i$;

(c) caso contrário, $M_i\geq 0 \geq m_i$. É claro que (porque?) 
$\overline M_i=\max(M_i, -m_i) \leq M_i-m_i$ (como os dois termos são
positivos, a soma deles é maior que o máximo entre os dois).
Por outro lado, $\overline m_i\geq0$. Logo,
$\overline M_i - \overline m_i\leq \overline M_i =\max(M_i, -m_i) \leq
M_i-m_i$.
\end{dem}




%Se $x,y\in[x_{i-1},x_i]$, então $f(x),f(y)\in[m_i,M_i]$. Portanto, $|f(x)-f(y)|
%\le M_i-m_i$. Da desigualdade triangular obtemos
%\[
%|f(x)|-|f(y)|\le M_i-m_i\quad\imp\quad|f(x)|\le|f(y)|+M_i-m_i.
%\]
%Como o supremo é a menor cota superior, temos
%\[
%\overline M_i\le|f(y)|+M_i-m_i\quad\imp\quad\overline M_i-M_i+m_i\le|f(y)|.
%\]
%Como o ínfimo é a maior cota inferior, temos
%\[
%\overline M_i-M_i+m_i\le\overline m_i\quad\imp\quad\overline M_i-\overline m_i
%\le M_i-m_i.
%\]
%Multiplicando a última relação por $x_i-x_{i-1}$ e somando de $i=1$ até $i=n$
%obtemos

A recíproca da proposição anterior é falsa. Ou seja, $|f|$ pode ser limitada e
integrável em $[a,b]$, sem que $f$ seja integrável neste intervalo. Por exemplo,
considere a função $f$ dada por $f(x)=1$, se $x\in\Q$, e $f(x)=-1$ se $x\notin
\Q$. Já vimos que $f$ não é integrável em $[0,1]$. Porém, a função $|f|$ é
constante (igual a 1) e, portanto, integrável neste intervalo. Este é um exemplo
de desvantagem da integral de Riemann em relação a de Lebesgue: $f$ é integrável
a Lebesgue se, e somente se, $|f|$ também é.

\begin{proposicao}
\nometeo{funções integráveis formam uma álgebra}%
\label{Prp: Produto de funcoes integraveis}
Se $f$ e $g$ são integráveis em $[a,b]$, então $fg$ é integrável em $[a,b]$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
Aqui também fica a cargo do leitor a demonstração de que $fg$ é limitada em
$[a,b]$.

Inicialmente, vamos considerar o caso particular em que $f=g$, 
%Pela Proposição
%\ref{Prp: Integral do modulo} temos que $|f|$ é 
limitada  pela cota
superior $M>0$. 
Pela proposição anterior $|f|$ é integrável.
Dado $\ep>0$, existe uma partição $P=\{x_0,
\dots,x_n\}$ de $[a,b]$ tal que
\[
S(|f|;P)-I(|f|;P)\le\frac\ep{2M}.
\]

Para cada $i\in\{1,\cdots,n\}$, denotamos

\smallskip
$
 m_i=\inf(|f|(I_i)),\quad
 M_i=\sup(|f|(I_i))\,\quad
q_i=\inf(f^2(I_i)),\quad 
Q_i=\sup(f^2(I_i))$.
\smallskip
%\[
%\begin{array}{lcl}
%m_i=\inffi,& \qquad &
%M_i=\supfi,\\ \\
%q_i=\inf(f^2(I_i)),& &
%Q_i=\sup(f^2(I_i)).
%\end{array}
%\]

%m_i=\inf\{|f(x)|\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\},& \qquad &
%M_i=\sup\{|f(x)|\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\},\\ \\
%\overline m_i=\inf\{f(x)^2\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\},& &
%\overline M_i=\sup\{f(x)^2\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}.

Desta forma, para todo $x\in[x_{i-1},x_i]$, temos $m_i^2\le f(x)^2\le M_i^2$.
Portanto,
\[
m_i^2\le q_i\le f(x)^2\le Q_i\le M_i^2.
%m_i^2\le\overline m_i\le f(x)^2\le\overline M_i\le M_i^2.
\]
Concluímos daí que
\begin{align*}
S(f^2;P)-I(f^2;P)&=\sum_{i=1}^n( Q_i- q_i)\Dxi \\
%S(f^2;P)-I(f^2;P)&=\sum_{i=1}^n(\overline M_i-\overline m_i)\Dxi \\
&\le\sum_{i=1}^n(M_i^2-m_i^2)\Dxi =
\sum_{i=1}^n(M_i+m_i)(M_i-m_i)\Dxi \\
&\le2M\sum_{i=1}^n(M_i-m_i)\Dxi =
2M\big[S(|f|;P)-I(|f|;P)\big]\le\ep.
\end{align*}
Pelo Lema \ref{Lem: Caracterizacao de funcoes integraveis} obtemos que $f^2$ é
integrável.

O caso geral segue imediatamente do caso particular já demonstrado, da
Proposição \ref{Prp: Propriedades operatorias da integral} e da igualdade
\[
fg=\frac{(f+g)^2-(f-g)^2}4.
\]
\end{dem}

O leitor deve perceber que é errado afirmar que a integral do produto é o
produto das integrais (procure um contraexemplo).

\begin{proposicao}
\label{Prp: Integral ate um ponto intermediario}
Seja $c\in(a,b)$. Uma função $f$ é integrável em $[a,b]$ se, e somente se, ela é
integrável em $[a,c]$ e em $[c,b]$. Neste caso,
\begin{equation}
\label{Eq: Integral ate um ponto intermediario}
\int_a^bf(x)\d x=\int_a^cf(x)\d x+\int_c^bf(x)\d x.
\end{equation}
\end{proposicao}

\begin{dem}
Fica (mais uma vez) para o leitor a tarefa de provar que $f$ é limitada em
$[a,b]$ se, e somente se, $f$ é limitada em $[a,c]$ e em $[c,b]$.

Sejam $P\in\P[a,b]$, $P_1\in\P[a,c]$ e $P_2\in\P[c,b]$ tais que $P=P_1\cup P_2$.
Mais precisamente, podemos escrever
\[
P_1=\{x_0,\dots,x_n\},\quad P_2=\{x_n,\dots,x_m\}\quad\text{e}\quad P=\{x_0,
\dots,x_n,\dots,x_m\}.
\]
Para cada $i\in\{1,\dots,m\}$ temos que % definimos $\Delta x_i=x_i-x_{i-1}$. Temos
\begin{align*}
S(f;P) &= \sum_{i=1}^m\supfi\Dxi \\
&= \sum_{i=1}^n\supfi\Dxi +
   \sum_{i=n+1}^m\supfi\Dxi \\
%S(f;P) &= \sum_{i=1}^m\sup\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}\Delta x_i \\
%&= \sum_{i=1}^n\sup\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}\Delta x_i +
%   \sum_{i=n+1}^m\sup\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}\Delta x_i \\
&= S(f;P_1)+S(f;P_2).
\end{align*}
Do mesmo modo, mostra-se que $I(f;P)=I(f;P_1)+I(f;P_2)$.

Se $f$ é integrável em $[a,b]$, então, dado $\ep>0$, existe $P\in\P[a,b]$ tal
que $S(f;P)-I(f;P)\le\ep$. Graças à Proposição \ref{Prp: Particao uniao} podemos
supor que $c\in P$. Tomando $P_1$ e $P_2$ como antes, obtemos
\[
\big[S(f;P_1)-I(f;P_1)\big]+\big[S(f;P_2)-I(f;P_2)\big]=S(f;P)-I(f;P)\le\ep.
\]
As quantidades entre colchetes são positivas e têm soma inferior ou igual a
$\ep$, logo, cada uma delas é inferior ou igual a $\ep$. Portanto, $f$ é
integrável em $[a,c]$ e em $[c,b]$.

Reciprocamente, se $f$ é integrável em $[a,c]$ e em $[c,b]$, então, dado $\ep
>0$, existem $P_1\in\P[a,c]$ e $P_2\in\P[c,b]$ tais que
\[
\int_a^cf(x)\d x-\ep\le I(f;P_1)\le S(f;P_1)\le\int_a^cf(x)\d x+\ep
\]
e
\[
\int_c^bf(x)\d x-\ep\le I(f;P_2)\le S(f;P_2)\le\int_c^bf(x)\d x+\ep.
\]
Somando, obtemos
\begin{align*}
\int_a^cf(x)\d x+\int_c^bf(x)\d x-2\ep & \le I(f;P_1)+I(f;P_2) \le S(f;P_1)
+S(f;P_2) \nonumber  \\
&\le \int_a^cf(x)\d x+\int_c^bf(x)\d x+2\ep.
\end{align*}
Portanto, para $P=P_1\cup P_2$, temos
\[
\int_a^cf(x)\d x+\int_c^bf(x)\d x-2\ep\le I(f;P)\le S(f;P)\le \int_a^cf(x)\d x+
\int_c^bf(x)\d x+2\ep.
\]
Segue daí que $S(f;P)-I(f;P)\le4\ep$. Concluímos que $f$ é integrável em $[a,
b]$. Além disto, da relação acima obtemos,
\[
\int_a^cf(x)\d x+\int_c^bf(x)\d x-2\ep\le\int_a^bf(x)\d x\le \int_a^cf(x)\d x+
\int_c^bf(x)\d x+2\ep.
\]
Terminamos a demonstração tomando o limite $\ep\rightarrow0$.
\end{dem}

Seja $f$ uma função limitada e integrável em $[0,b]$. Se $0<a<b$, então, pela
proposição anterior,
\begin{equation}
\label{Eq: p}
\int_0^bf(x)\d x=\int_0^af(x)\d x+\int_a^bf(x)\d x.
\end{equation}
Do resultado obtido no Exemplo \ref{Ex: Integral sobre um ponto} obtemos que
(\ref{Eq: p}) também vale para $a=0$ ou $a=b$. Suponhamos agora que $0<b<a$.
Neste caso, (\ref{Eq: p}) perde o sentido pois o segundo termo do lado direito
não está definido. Entretanto, se $f$ é limitada e integrável em $[0,a]$, então,
novamente pela proposição anterior, podemos dizer que
\[
\int_0^bf(x)\d x=\int_0^af(x)\d x-\int_b^af(x)\d x.
\]
Comparando a igualdade acima com (\ref{Eq: p}) concluímos que só existe uma
forma de definir a integral de $a$ até $b$, com $b<a$, para que (\ref{Eq: p})
faça sentido. Esta é a motivação para a próxima definição.

\begin{definicao}
\label{Def: Integral de tras pra frente}
Seja $f$ integrável em $[a,b]$. A {\bf integral}%
\index{Integral}
de $f$ de $b$ até $a$ é definida por
\[
\int_b^af(x)\d x=-\int_a^bf(x)\d x.
\]
\end{definicao}

Feita esta definição, temos a seguinte generalização para (\ref{Eq: Integral ate
um ponto intermediario}).

\begin{proposicao}
\label{Prp: Integral ate um ponto intermediario 2}
Seja $f$ integrável em $[A,B]$. Então
\[
\int_a^bf(x)\d x=\int_a^cf(x)\d x+\int_c^bf(x)\d x,
\]
quaisquer que sejam $a,b,c\in[A,B]$.
\end{proposicao}

\begin{dem}
É consequência da Proposição \ref{Prp: Integral ate um ponto intermediario} e
da Definição \ref{Def: Integral de tras pra frente} (verifique).
\end{dem}

\section{Teoremas Fundamentais do Cálculo.}
\label{Sec: Os Teoremas Fundamentais do Calculo}

\begin{teorema} 
\nometeo{TFC: integral da derivada}%
%\nometeo{Primeiro Teorema Fundamental do Cálculo}%
\index{Teorema!Fundamental!do Cálculo}
\label{Teo: TFC integravel}
Se $F$ é derivável em $[a,b]$, e $f=F'$ é integrável em $[a,b]$, então
\[
F(b)-F(a)=\int_a^b f(x)\d x.
\]
\end{teorema}

\begin{dem}
%Seja $\ep>0$. Tomemos 
Seja $P=\{x_0,\dots,x_n\}$, partição de $[a,b]$, qualquer.
%tal que $S(f; P)-I(f;P)\le\ep$. 
Temos
\[
F(b)-F(a)=F(x_n)-F(x_0)=\sum_{i=1}^n\big[F(x_i)-F(x_{i-1})\big].
\]
Para cada $i\in\{1,\dots,n\}$, aplicando o Teorema do Valor Médio a $F$ em $[x_
{i-1},x_i]$, obtemos a existência de $y_i\in(x_{i-1},x_i)$ tal que $F(x_i)-
F(x_{i-1})=F'(y_i)(x_i-x_{i-1})$. Substituindo na relação acima obtemos
\[
F(b)-F(a)=\sum_{i=1}^n F'(y_i)(x_i-x_{i-1})=\sum_{i=1}^n f(y_i)\Dxi .
\]
Como $y_i\in(x_{i-1},x_i)$, temos
\(
\inffi\le f(y_i)\le\supfi.
%\inf\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}\le f(y_i)\le\sup\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i] \}.
\)
Portanto,
\[
I(f;P)\le F(b)-F(a)\le S(f;P).
\]
Tomando $\sup$ do lado esquerdo e $\inf$ do lado direito,
\[\sup I(f,P) \leq F(b) - F(a) \leq \inf S(f,P).\]
Como $f$ é integrável, os extremos valem a mesma coisa: 
$\int_a^b f(x)\d x.$
Concluímos o resultado pois
\[
\int_a^b f(x)\d x
\leq F(b) - F(a) 
\leq 
\int_a^b f(x)\d x.\]
%Além disto,
%\[
%I(f;P)\le \int_a^bf(x)\d x\le S(f;P).
%\]
%Das duas últimas relações obtemos
%\[
%\left|\big[F(b)-F(a)\big]-\int_a^bf(x)\d x\right|\le S(f;P)-I(f;P)\le\ep.
%\]
%Como $\ep$ é arbitrário, concluímos o resultado.
\end{dem}

Cuidado! O teorema anterior \underline{não} diz que se $F$ é derivável, então
$f=F'$ é integrável. De fato, Volterra%
\index{Volterra}%
\footnote{Vito Volterra: $\star$ 03/05/1860, Ancona, Itália - $\dagger$
11/10/1940, Roma, Itália.}
\cite{Volterra}
encontrou um exemplo de função derivável com derivada limitada, porém, não
integrável.

\begin{teorema}
\nometeo{TFC: derivada da integral}%
% \nometeo{Segundo Teorema Fundamental do Cálculo}%
\index{Teorema!Fundamental!do Cálculo}
\label{Teo: TFC continuo}
Se $f$ é integrável em $[a,b]$, então $F:[a,b]\rightarrow\R$ definida por
\[
F(x)=\int_a^xf(s)\d s\qquad\forall x\in[a,b].
\]
é Lipschitz contínua. Além disto, se $f$ é contínua em $x_0\in[a,b]$, então $F$
é derivável em $x_0$ e $F'(x_0)=f(x_0)$.
\end{teorema}

\begin{dem}
Sejam $x,y\in[a,b]$ com $y<x$. Seja ainda $M\in\R$ tal que $|f(s)|\le M$ para
todo $s\in[a,b]$. Temos
\begin{align*}
|F(x)-F(y)|&=\left|\int_a^xf(s)\d s-\int_a^yf(s)\d s\right|=\left|\int_a^xf(s)\d
s+\int_y^af(s)\d s\right|\\
&=\left|\int_y^xf(s)\d s\right|\le\int_y^x|f(s)|\d s\le\int_y^xM\d s=M|x-y|.
\end{align*}
Isto demonstra a primeira parte do teorema.

Suponhamos que $f$ seja contínua em $x_0$. Dado $\ep>0$, tomemos $\delta>0$ tal
que
\[
s\in[a,b]\quad\text{e}\quad|s-x_0|<\delta\quad\imp\quad|f(s)-f(x_0)|<\ep.
\]
Assim, para todo $x\in[a,b]$, com $0<|x-x_0|<\delta$, temos
\[
\frac{F(x)-F(x_0)}{x-x_0}=\frac1{x-x_0}\left[\int_a^xf(s)\d s-\int_a^{x_0}f(s)\d
s\right]=\frac1{x-x_0}\int_{x_0}^xf(s)\d s.
\]
Subtraindo $f(x_0)$ na equação anterior e observando que
\[
f(x_0)=\frac1{x-x_0}\int_{x_0}^xf(x_0)\d s,
\]
obtemos
\begin{align*}
\left|\frac{F(x)-F(x_0)}{x-x_0}-f(x_0)\right|&=\left|\frac1{x-x_0}\int_{x_0}^x
f(s)\d s-\frac1{x-x_0}\int_{x_0}^xf(x_0)\d s\right|\\
&=\left|\frac1{x-x_0}\int_{x_0}^x\big(f(s)-f(x_0)\big)\d s\right|\le\frac1{x-
x_0}\int_{x_0}^x|f(s)-f(x_0)|\d s\\
&\le\frac1{x-x_0}\int_{x_0}^x\ep\d s=\ep.
\end{align*}
Daí segue o resultado.
\end{dem}

\begin{corolario}
\label{Cor: Existencia de primitiva}
Sejam $f\in C\big([a,b]\big)$, $c\in\R$ e $F:[a,b]\rightarrow\R$ dada por
\[
F(x)=c+\int_a^xf(s)\d s\qquad\forall x\in[a,b].
\]
Então $F'=f$.
\end{corolario}

\begin{dem}
Trivial.
\end{dem}

\begin{definicao}
Se $F$ é derivável em $[a,b]$ com $F'=f$, então dizemos que $F$ é uma {\bf
primitiva}%
\index{Função!primitiva}%
\index{Primitiva},
{\bf antiderivada}%
\index{Função!antiderivada}%
\index{Antiderivada}
ou {\bf integral indefinida}%
\index{Integral!indefinida}
de $f$ em $[a,b]$.
\end{definicao}

O Corolário \ref{Cor: Existencia de primitiva} diz que se $f\in C\big([a,b]
\big)$, então $F$ é uma primitiva de $f$ em $[a,b]$.

\begin{observacao} 
Embora a integral de função contínua sempre exista,
$\displaystyle F(x)=\int_0^x\exp(-s^2)ds$ não pode ser expresso por
meio de funções elementares ($\sen, \cos$, etc.). 
Existe uma teoria análoga  (Abel) \index{Abel}%
à teoria de Galois
para integrais 
que determina quando uma função
possui primitiva expressa por meio de funções elementares.
\index{Galois}

A teoria de Galois determina quando a raiz de um polinômio pode ser
expressa por meio de operações elementares (soma, multiplicação,
divisão, raízes, etc.).
\end{observacao} 

\section{$\star$ A constante $\pi$.}
\label{Sec: pi}
\index{pi@$\pi$}
\index{Constante!$\pi$}%

Nesta seção mostraremos que a constante $\pi$ é irracional. Para cumprir esta
tarefa é, obviamente, necessário definir $\pi$. Ora, todos sabem que $\pi$ é a
razão entre o comprimento da circunferência e seu diâmetro. Porém, estes são
conceitos geométricos e necessitamos de uma definição analítica. Da mesma forma,
precisamos de definições analíticas para as principais funções trigonométricas:
seno e cosseno.

Na Seção \refpag{Sec: Definicoes analiticas de seno e cosseno} apresentaremos as
definições analíticas das funções seno e cosseno
(Definição~\ref{Def: sencos})
e da constante $\pi$ (Definição~\ref{Def: pi2}). 
Por hora,
apenas citamos algumas destas propriedades que serão utilizadas na prova da
irracionalidade de $\pi$. São elas.

\begin{enumerate}
\item As funções $\sen$ e $\cos$ são deriváveis com $\sen'=\cos$ e $\cos'=-
\sen$;
\item $\sen(0)=\sen(\pi)=0$ e $\cos(0)=-\cos(\pi)=1$.
\item $0\le\sen(x)\le 1$ para todo $x\in[0,\pi]$;
\end{enumerate}

A demonstração é devida, essencialmente, a Charles Hermite.%
\footnote{Charles Hermite: $\star$ 24/12/1822, Dieuze, França - $\dagger$
14/01/1901, Paris, França.}%
\index{Hermite}
Ela é tão surpreendente que começa por um lema que, aparentemente, não tem
relação com o problema!

\begin{lema}
Dado $n\in\N$, seja $f:\R\rightarrow\R$ dada por
\(
f(x)=\frac{x^n(1-x)^n}{n!}\quad\forall x\in\R;
\)
Temos:

%\item\label{It: 0<f<1/n!}
i.
$0<f(x)<1/n!$ para todo $x\in[0,1]$;

%\item \label{It: f e polinomio}
ii.
existem $c_n,c_{n+1},\dots,c_{2n}\in\Z$ tais que\\
\mbox{}\qquad\qquad
\(\displaystyle
f(x)=\frac1{n!}\left(c_nx^n+c_{n+1}x^{n+1}+\dots+c_{2n}x^{2n}\right)\quad\forall
x\in\R;
\)

%\item \label{It: f(0), f(1) in Z}
iii. dado $k\in\N$ temos $f^{(k)}(0),f^{(k)}(1)\in\Z$.
\end{lema}

\begin{dem}
%$(\ref{It: 0<f<1/n!})$ 
(i) Trivial.

%$(\ref{It: f e polinomio})$ 
(ii) 
Basta observar que $x^n(1-x)^n$ é um polinômio em
$x$, de coeficientes inteiros, grau $2n$ e múltiplo de $x^n$.

%$(\ref{It: f(0), f(1) in Z})$ 
(iii) 
As derivadas até a ordem $n-1$ são polinômios
múltiplos de $x$, logo, se anulam em $x=0$. As derivadas de ordem superior a
$2n$ são identicamente nulas. Logo, $f^{(k)}(0)\in\Z$ para $k<n$ ou $k>2n$.
Para $n\le k\le 2n$, temos que $f^{(k)}(0)=k!c_k/n!\in\Z$. Finalmente, como
$f(x)=f(1-x)$ temos $f^{(k)}(x)=(-1)^{(k)}f(1-x)$, logo, $f^{(k)}(1)=(-1)^k
f^{(k)}(0)\in\Z$.
\end{dem}

\begin{teorema}
\label{Teo: pirracional}
O número $\pi^2$ é irracional e, portanto, $\pi$ também é.
\end{teorema}

\begin{dem}
Suponhamos, \underline{por absurdo}, 
\indexabsurdo%
que existem $p,q\in\N$ tais que $\pi^2=p/q$.

No Exemplo \refpag{Ex: e}, vimos que $p^n/n!\rightarrow 0$ quando $n\rightarrow+
\infty$. Assim, podemos escolher $n\in\N$, suficientemente grande, para que $p^n
/n!<1/\pi$.

Seja $f$ o polinômio de grau $2n$ do lema anterior e considere as funções $F$ e
$G$ definidas, para cada $x\in\R$, por
\begin{align*}
F(x) &= q^n\left(\pi^{2n}f(x)-\pi^{2n-2}f^{(2)}(x)+\dots+
        (-1)^{n-1}\pi^4f^{(2n-2)}(x)+(-1)^n\pi^{2}f^{(2n)}(x)\right) \\
G(x) &= F'(x)\sen(\pi x)-\pi F(x)\cos(\pi x).
\end{align*}

Para $k\in\{1,\dots,n\}$, temos que $q^n\pi^{2k}=q^{n-k}p^n\in\N$. Disto e do
lema anterior, concluímos que $F(0),F(1)\in\Z$. Também temos $G(0)=-\pi F(0)$ e
$G(1)=\pi F(1)$.

Derivando $G$ uma vez e $F$ duas vezes, obtemos
\begin{align*}
G'(x)  &= F''(x)\sen(\pi x)+\pi F'(x)\cos(\pi x)-\pi F'(x)\cos(\pi x)+
           \pi F(x)\sen(\pi x), \\
       &= \left(F''(x)+\pi^2 F(x)\right)\sen(\pi x), \\
F''(x) &= q^n\left(\pi^{2n}f^{(2)}(x)-\pi^{2n-2}f^{(4)}(x)+\dots+
          (-1)^{n-1}\pi^4f^{(2n)}(x)\right) \\
       &= -\pi^2q^n\left(-\pi^{2n-2}f^{(2)}(x)+\pi^{2n-4}f^{(4)}(x)+\dots+
          (-1)^n\pi^2f^{(2n)}(x)\right) \\
       &= -\pi^2\left(F(x)-q^n\pi^{2n}f(x)\right) = -\pi^2F(x)+\pi^2p^nf(x).
\end{align*}
Portanto, $G'(x)=\pi^2p^nf(x)\sen(\pi x)$. Segue do Primeiro Teorema Fundamental
do Cálculo que
\[
\pi\int_0^1p^nf(x)\sen(x)\d x=\frac{G(1)-G(0)}\pi=F(1)+F(0)\in\Z.
\]
Por outro lado,
\[
0<\pi\int_0^1p^nf(x)\sen(x)\d x\le\frac{\pi p^n}{n!}<1.
\]
Ou seja, $F(0)+F(1)\in\Z\cap(0,1)=\varnothing$. Absurdo!
\end{dem}

\section{Mudança de variáveis e integração por partes.}

\begin{proposicao}
\nometeo{mudança de variável}
\label{Prp: Mudanca de variaveis}
Seja $g$ derivável em $[a,b]$ com $g'$ integrável neste intervalo. Se $f$ é 
contínua em $g\big([a,b]\big)$, então
\[
\int_{g(a)}^{g(b)}f(x)\d x=\int_a^bf\big(g(x)\big)g'(x)\d x.
\]
\end{proposicao}

\begin{dem}
A função $f$ é contínua e, portanto, integrável. Também é integrável o produto
das funções integráveis $f\circ g$ e $g'$ (observe que $f\circ g$ é contínua).

Pelos Teoremas de Weierstrass
(Corolário~\refpag{Teo: Weierstrass})
e do Valor Intermediário
(Teorema~\refpag{TVI}), 
temos que $g\big([a,b]
\big)$ é o intervalo fechado $[c,d]$, sendo $c$ e $d$, respectivamente, os
valores mínimo e máximo de $g$ em $[a,b]$. Assim, a função contínua $f$ tem
primitiva $F$ em $[c,d]$. Pela Regra da Cadeia, para todo $x\in[a,b]$, temos
$(F\circ g)'(x)=F'\big(g(x)\big)g'(x)=f\big(g(x)\big)g'(x)$.

Pelo Teorema Fundamental do Cálculo, temos
\[
F\big(g(b)\big)-F\big(g(a)\big)=\int_{g(a)}^{g(b)}F'(x)\d x=\int_{g(a)}^{g(b)}
f(x)\d x
\]
e
\[
F\big(g(b)\big)-F\big(g(a)\big)=(F\circ g)(b)-(F\circ g)(a)=\int_a^bf\big(g(x)
\big)g'(x)\d x.
\]
Daí segue o resultado.
\end{dem}

\begin{proposicao}
\nometeo{integração por partes}%
\label{Prp: Integracao por partes}
Sejam $f$ e $g$ funções deriváveis em $[a,b]$ com $f'$ e $g'$ integráveis. Então
\[
\int_a^bf(x)g'(x)\d x=f(b)g(b)-f(a)g(a)-\int_a^bf'(x)g(x)\d x.
\]
\end{proposicao}

\begin{dem}
Pelo Teorema Fundamental do Cálculo temos
\[
f(b)g(b)-f(a)g(a)=\int_a^b(fg)'(x)\d x=\int_a^b\big(f'(x)g(x)+f(x)g'(x)\big)\d
x.
\]
O resultado segue daí, observando que $f'g$ e $fg'$ são integráveis (Proposição
\ref{Prp: Produto de funcoes integraveis}) e usando a Proposição \ref{Prp:
Propriedades operatorias da integral} 
%(\ref{It: Integral da soma}).
(i).
\end{dem}

\section{Medida nula e Teorema de Lebesgue.}
%\section{O Teorema de Lebesgue.}

Já vimos que funções contínuas são integráveis e comentamos que a
integrabilidade está relacionada com a continuidade, ou melhor, com a
descontinuidade. De fato, o Teorema de Lebesgue, que veremos nesta seção, nos
diz que uma função $f$ limitada em $[a,b]$ é integrável neste intervalo se, e
somente se, ela não é ``muito'' descontínua aí, ou, em outros termos, se o
conjunto dos pontos de $[a,b]$ onde $f$ é descontínua é ``pequeno''.

Começamos por precisar o que queremos dizer por ``pequeno'' no parágrafo
anterior.

\begin{definicao}
\label{Def: Conjunto de medida nula}
Dizemos que $A\subset\R$ tem {\bf medida} (de Lebesgue) {\bf nula}%
\index{Conjunto!de medida nula}%
\index{Medida nula}
se para todo $\ep>0$, existe uma sequência $(I_n)_{n\in\N}$ de intervalos
abertos e limitados tal que
\begin{equation}
\label{eq: medidanula}
A\subset\bigcup_{n=1}^{+\infty}I_n\qquad\text{e}\qquad\sum_{n=1}^{+\infty}|I_n|
\le\ep,
\end{equation}
sendo que $|I|$ representa o comprimento do intervalo $I$, ou seja, $|I|=b-a$ se
$I=(a,b)$.
\end{definicao}


Conjuntos finitos ou, mais geralmente, enumeráveis tem medida nula como veremos
nos dois exemplos a seguir.

\begin{exemplo}
Seja $A=\{x_1,\dots,x_m\}$. Dado $\ep>0$, para cada $n\in\N$, definimos
\[
I_n=\left(x_n-\frac\ep{2m},x_n+\frac\ep{2m}\right),
\]
se $n\le m$, ou $I_n=\varnothing$, se $n>m$. É imediato que $A\subset\bigcup_
{n=1}^{+\infty}I_n$. Além disto,
\[
\sum_{n=1}^{+\infty}|I_n|=\sum_{n=1}^m|I_n|=\sum_{n=1}^m\frac\ep m=\ep.
\]
Portanto, $A$ tem medida nula.
\end{exemplo}

O argumento do próximo exemplo é uma pequena sofisticação do anterior.

\begin{exemplo}
Seja $A=\{x_1,x_2,\cdots\}$. Dado $\ep>0$, para cada $n\in\N$, definimos
\[
I_n=\left(x_n-\frac\ep{2^{n+1}},x_n+\frac\ep{2^{n+1}}\right).
\]
É imediato que $A\subset\bigcup_{n=1}^{+\infty}I_n$. Além disto,
\[
\sum_{n=1}^{+\infty}|I_n|=\sum_{n=1}^{+\infty}\frac\ep{2^n}=\ep.
\]
Portanto, $A$ tem medida nula.
\end{exemplo}

Podemos adaptar este argumento para provar que na definição de
medida nula podemos utilizar intervalos fechados.

\begin{lema} 
\nometeo{medida nula e intervalos fechados}
\label{Lem: medidanula}
O conjunto $A\subset\R$ tem medida nula se, e somente se, 
para todo $\ep>0$,  
 existe uma sequência $(I_n)_{n\in\N}$ de intervalos
fechados e limitados tal que (\ref{eq: medidanula}) é válido com
$|I|=b-a$ se $I=[a,b]$.
\end{lema} 
\begin{dem} 
Dado $\ep>0$ qualquer,
podemos substituir cada intervalo fechado $I_n=[a_n,b_n]$ pelo
intervalo aberto $J_n=(a_n-\frac\ep{2^{n+1}}, b_n+\frac\ep{2^{n+1}})$.
É claro que 
\[
\sum_{n=1}^{+\infty}|J_n|=\sum_{n=1}^{+\infty}|I_n| +\ep.
\]
Deixamos o leitor completar o resultado.
\end{dem} 

É fácil perceber que o intervalo $[a,b]$, com $a<b$, não tem medida nula (pense
nisto). A demonstração mais natural deste fato, na opinião do autor, é tediosa,
ou então, repleta de afirmações, sem prova, do tipo ``é fácil ver que''. Outra
demonstração menos natural, porém mais elegante, é indicada no 
\excpag{Exc: Medida de intervalo}.

%Vale a recíproca da Proposição \ref{Prp: Lebesgue ida}. Porém, antes de
%demonstrá-la necessitamos de um lema que é importante por si só.

\begin{lema}
\nometeo{união enumerável de conjuntos de medida nula tem medida nula}
\label{Lem: Uniao de conjuntos de medida nula}
Se $(A_n)_{n\in\N}$ é uma sequência de conjuntos de medida nula, então
$\displaystyle \bigcup_{n=1}^{+\infty}A_n$ tem medida nula.
\end{lema}
\begin{dem}
Sejam $\ep>0$ e $\displaystyle A=\bigcup_{n=1}^{+\infty} A_n$.
Para cada $n\in\N$, temos que $A_n$ tem medida nula. Logo, existe uma sequência
$\big(I_m^{(n)}\big)_{m\in\N}$ de intervalos abertos e limitados tal que
\[
A_n\subset\bigcup_{m=1}^{+\infty}I_m^{(n)}\qquad\text{e}\qquad
\sum_{m=1}^{+\infty}|I_m^{(n)}|\le\frac\ep{2^n}.
\]
Como
$\N^2$ é enumerável,
os intervalos $I_m^{(n)}$ podem ser substituídos por $J_i's$ com
índice $i\in\N$.
Logo
\[
A=\bigcup_{n=1}^{+\infty} A_n\subset 
\bigcup_{n=1}^{+\infty}\bigcup_{m=1}^{+\infty}I_m^{(n)}=
\bigcup_{i=1}^{+\infty}J_i
\] 
com (a série é absolutamente convergente pois todos os termos são
positivos; portanto não interessa a ordem da soma)
\[
\sum_{i=1}^{+\infty}|J_i|=
\sum_{n=1}^{+\infty}\sum_{m=1}^{+\infty}|I_m^{(n)}|\le
\sum_{n=1}^{+\infty} \frac\ep{2^n}=
\ep.
\]
%
%Sabemos que $\N^2$ é enumerável. Logo, existe $f:\N\rightarrow\N^2$ bijetiva.
%Para cada $i\in\N$, definimos  $(m_i,n_i)=f(i)$ e $J_i=I_{m_i}^{(n_i)}$.
%
%Se $x\in A$, então existe $n\in\N$ tal que $x\in A_n$, existe também $m\in\N$
%tal que $x\in I_m^{(n)}$. Finalmente, tomando $i=f^{-1}(m,n)$, temos $(m,n)=f(i)
%=(m_i,n_i)$ e, portanto, $x\in J_i$. Acabamos de mostrar que a sequência $(J_i)_
%{i\in\N}$ de intervalos abertos satisfaz
%\[
%A\subset\bigcup_{i=1}^{+\infty} J_i.
%\]
%Dado $j\in\N$, sejam $M_j=\max\{m_1,\dots,m_j\}$ e $N_j=\max\{n_1,\dots,n_j\}$.
%Temos
%\[
%\sum_{i=1}^j|J_i|=\sum_{i=1}^j|I_{m_i}^{(n_i)}|
%\le\sum_{n=1}^{N_j}\sum_{m=1}^{M_j}|I_m^{(n)}|
%\le\sum_{n=1}^{N_j}\sum_{m=1}^{+\infty}|I_m^{(n)}|
%\le\sum_{n=1}^{N_j}\frac\ep{2^n}\le\sum_{n=1}^{+\infty}\frac\ep{2^n}=\ep.
%\]
%Concluímos a demonstração tomando o limite quando $j\rightarrow+\infty$.
\end{dem}


Para a demonstração do Teorema de Lebesgue vamos utilizar 
o conceito de  diâmetro de um conjunto limitado (veja
Definição~\refpag{Def: diametro}).
Do \excpag{Exc: diametro},
$\diam (X) = \sup (X) - \inf (X)$.
Logo, 
$\diam (f(X)) = \sup (f(X)) - \inf (f(X))$. 
Tomando $X=I_i$, e utilizando a notação $|I_i|=\Dxi$, %=\diam(I_i)$, 
concluímos que
\[S(f,P)-I(f,P)= \sumi \diam (f(I_i))|I_i|.\]
%= \sumi \diam(f(I_i))\diam(I_i).\]
Pode-se definir 
a \textbf{oscilação} de $f$ em $X$ por
$\diam (f(X))$.
\index{Oscilação}	
\index{Função!oscilação}	


\begin{teoremastar} \nometeo{Lebesgue}
\label{Teo: Lebesgue}%
\index{Teorema!de Lebesgue}%
\index{Lebesgue}
Seja $f$ limitada em $[a,b]$. Então, $f$ é integrável em $[a,b]$ se, e somente
se, o conjunto
\(
D=\{x\in[a,b]\ ;\ f\text{ é descontínua em }x\}
\)
tem medida nula.
\end{teoremastar}
%\begin{proposicao}\nometeo{parte de Lebesgue}
%\label{Prp: Lebesgue ida}
%Seja $f$ limitada em $[a,b]$. Se o conjunto
%\[
%D=\{x\in[a,b]\ ;\ f\text{ é descontínua em }x\}
%\]
%tem medida nula, então $f$ é integrável.
%\end{proposicao}
%\newpage
\begin{dem} 
Suponha que \fbox{$D$ tem medida nula}.

%(demonstração INTEIRAMENTE reescrita)
Como $f$ é limitada em $[a,b]$, existe $M>0$ tal que 
\begin{equation} 
\label{eq: stI}
\diam(f(J))\leq 2M %($\star$) 
\quad\text{ para todo }
\quad J \subset[a,b].
\end{equation}

Fixe $\varepsilon>0$. Como $D$ tem medida nula, 
 existe uma sequência $(I_i)_{i\in\N}$ de
intervalos abertos e limitados tal que
\begin{equation} 
\label{eq: stII}
D\subset\bigcup_{i\in\N}I_i
\quad\text{e}
\quad
\sum_{i\in\N}|I_i|=
\sum_{i\in\N}|\overline{I_i}|\leq \frac{\varepsilon}{4M}. % ($\star\star$).
\end{equation}

Como,
por definição de $D$, 
$f$ é contínua em $y\in[a,b]\setminus D$, 
fixado 
$\displaystyle\widetilde\ep=\frac{\varepsilon}{4(b-a)}$,
existe
$\delta_y>0$ (depende de $y$ pois não temos continuidade uniforme) tal que 
\[f(B_{2\delta_y}(y)\cap[a,b])\subset
B_{\widetilde\varepsilon}(f(y)).\]
Como $\diam(B_{\widetilde\varepsilon}(f(y)))=2\widetilde\varepsilon$,
\begin{equation} 
\label{eq: stIII}
\diam\left(f(B_{2\delta_y}(y)\cap[a,b])\right)\leq
2\widetilde\varepsilon=\frac{\varepsilon}{2(b-a)}.
%($\star\star\star$). 
\end{equation}

%Note que podemos reescrever definição de continuidade em termos de
%bolas: $\funcao{f}{X}{\R}$ é contínua em $y\in X$ se para todo
%$\varepsilon>0$ existe $\delta>0$ tal que $f(B_{\delta_y}(y)\subset 
%B_{\varepsilon}{f(y)}$. Isto implica que $\diam f(B_{\delta_y}(y)\leq
%2\varepsilon$.

Pelas definições é claro que a união das coleções  de abertos
$\{I_n\}_{n\in\N}$ (que cobrem $D$) e 
$\{B_{\delta_y}(y)\}_{y\in[a,b]\setminus D}$ 
(que cobrem o complementar de $D$ em $[a,b]$)
cobrem o compacto $[a,b]$.
 Pelo Teorema~\refpag{Teo: Borel-Lebesgue} (Borel-Lebesgue), 
existe subcobertura finita:
\[\displaystyle [a,b]\subset
\left(\bigcup_{k=1}^qI_{n_k}\right)    \cup
\left(\bigcup_{k=1}^pB_{\delta_{y_k}}(y_k)\right).\]
%Vamos denotar os $B_{\delta_{y_i}}(y_i)$ por $B_i$ daqui por diante
%para simplificar a notação.

O extremos destes intervalos que estiverem contidos em $[a,b]$ junto
com $\{a,b\}$ formam
uma partição de $[a,b]$ $P=\{a=x_0,\ldots,x_n=b\}$. Defina
$J_i=[x_{i-1},x_i]$. 
Queremos escrever
 $\{1,\ldots, n\}=U\cup V$ (pode ser que $U\cap V\neq\varnothing$)
 com $U$ e $V$ apropriados para fazer estimativas distintas em $J_i$.
Como
cada ponto extremo de $J_i$ é ponto extremo de $I_{n_k}$ ou 
$B_{\delta_{y_k}}(y_k)$ para algum $k$ (faça uma figura),
cada intervalo fechado $J_i$ está contido
em:

(a) $\overline{I_{n_k}}$, para algum $k\in\{1,\dots,p\}$, ou,

(b) $\overline{B_{\delta_{y_k}}(y_k)}$, para algum $k\in\{1,\dots,q\}$.
Portanto, definimos
\[U=\{i; \ J_i \subset \overline{I_{n_k}} \mbox{ para algum } k\} 
\quad\text{e}\quad
V=\{i; \ J_i \subset \overline{B_k} \mbox{ para algum } k\}.\]
Como, por construção, $\displaystyle U\cup V=\{1,\ldots, n\}$,
\begin{equation} 
\label{eq: sifp}
\begin{array}{rcl}
S(f,P)-I(f,P)&=&\displaystyle \sum_{i=1}^n\diam(f(J_i))|J_i| \\
&\leq&\displaystyle\sum_{i\in U}\diam(f(J_i))|J_i|  + \sum_{i\in V}\diam(f(J_i))|J_i|.
\end{array}
\end{equation} 

Para $i\in U$,
como $J_i\subset \overline{I_{n_k}}$,
 por (\ref{eq: stI}) %($\star$);\\
e (\ref{eq: stII}), %($\star\star$).
\[
\diam(f(J_i)) \leq 2M 
\quad\text{ e }\quad
\displaystyle\sum_{i\in U}|J_i| \leq \sum_{k\in\N}|\overline{I_{n_k}}|\leq
\frac{\varepsilon}{4M},
\]
e portanto,
\begin{equation} 
\label{eq: sumiU}
\sum_{i\in U}\diam(f(J_i))|J_i| \leq
\frac{2M\varepsilon}{4M}=\frac{\varepsilon}{2}.
\end{equation} 

Para $i\in V$,
 como $J_i\subset 
% \overline{B_k}=
 \overline{B_{\delta_{y_k}}(y_k)}\subset 
B_{2\delta_{y_k}}(y_k)$ e $J_i\subset[a,b]$,
 por
(\ref{eq: stIII}), %($\star\star\star$),
\[
\diam(f(J_i))\leq \frac{\varepsilon}{2(b-a)}  
\quad\text{ e }\quad
\displaystyle\sum_{i\in V}|J_i| \leq \sum_{i=1}^n |J_i|\leq b-a,
\]
e portanto,
\begin{equation} 
\label{eq: sumiV}
\sum_{i\in V}\diam(f(J_i))|J_i|
\leq\frac{\varepsilon}{2(b-a)}(b-a)=\frac{\varepsilon}{2}.
\end{equation} 

Aplicando (\ref{eq: sumiU}) e
 (\ref{eq: sumiV})
 em 
 (\ref{eq: sifp}),
 obtemos que $S(f,P)-I(f,P)\leq \varepsilon$, concluindo a
 primeira parte.
%\end{dem} 



%\begin{dem}
%Se $a=b$, então não há nada a ser demonstrado. Suponhamos que $a<b$.
%
%Como $f$ é limitada, existe $M>0$ tal que $-M\le f(x)\le M$ para todo $x\in[a,
%b]$. Desta forma, para todo intervalo $[c,d]\subset[a,b]$, temos que
%\begin{equation}
%\label{Eq: r}
%\sup(f([c,d]))-\inf(f([c,d]))\le M-(-M)=2M.
%%\sup\{f(x)\ ;\ x\in[c,d]\}-\inf\{f(x)\ ;\ x\in[c,d]\}\le M-(-M)=2M.
%\end{equation}
%
%Seja $\ep>0$. Como $D$ tem medida nula, existe uma sequência $(I_m)_{m\in\N}$ de
%intervalos abertos e limitados tal que
%\[
%D\subset\bigcup_{m=1}^{+\infty}I_m\qquad\text{e}\qquad\sum_{m=1}^{+\infty}|I_m|
%\le\frac\ep{4M}.
%\]
%Para cada $y\in[a,b]$ onde $f$ é contínua ({\em i.e.} $y\notin D$), existe
%$\delta_y>0$ tal que
%\[
%x\in[y-\delta_y,y+\delta_y]\cap[a,b]\quad\imp\quad f(y)-\frac\ep{4(b-a)}<f(x)<
%f(y)+\frac\ep{4(b-a)}.
%\]
%Desta forma, para todo intervalo $[c,d]\subset[y-\delta_y,y+\delta_y]\cap[a,b]$,
%temos que
%\begin{align}
%\sup(f([c,d]))-\inf(f([c,d]))&\le 
%%\sup\{f(x)\ ;\ x\in [c,d]\}-\inf\{f(x)\ ;\ x\in [c,d]\}&\le
%\left[f(y)+\frac\ep{4(b-a)}\right]-\left[f(y)-\frac\ep{4(b-a)}\right] \nonumber
%\\
%&\le\frac\ep{2(b-a)}.\label{Eq: s}
%\end{align}
%
%Tomemos $J_y=(y-\delta_y,y+\delta_y)$. A coleção $\displaystyle {\cal C}=\{I_n\ ;\ n\in\N\}
%\bigcup\{J_y\ ;\ y\in[a,b]\setminus D\}$ é uma cobertura aberta para $[a,b]$.
%Portanto, existem $n_1,\dots,n_p\in\N$ e $y_1,\dots,y_q\in[a,b]\setminus
%D$ tais que
%\[
%[a,b]\subset I_{n_1}\cup\cdots\cup I_{n_p}\cup J_{y_1}\cup\cdots\cup J_{y_q}.
%\]
%
%O conjunto $P$, formado pelos elementos de $[a,b]$ que são extremos de algum dos
%intervalos $[a,b],I_{n_1},\dots,I_{n_p},J_{y_1},\dots,J_{y_q}$ tem, no máximo,
%$2+2(p+q)$ elementos. Portanto, $P\in\P[a,b]$. Escrevendo $P=\{x_0,\dots,x_n\}$,
%para cada $i\in\{1,\dots,n\}$, definimos
%\[
%m_i=\inffi\quad\text{e}\quad M_i=\supfi.
%%m_i=\inf\{f(x)\ ;\ x\in[x_{i-1},x_i]\}\quad\text{e}\quad M_i=\sup\{f(x)\ ;\ x\in [x_{i-1},x_i]\}.
%\]
%
%Da definição de $P$ segue que, para todo $i\in\{1,\dots,n\}$, uma das duas
%possibilidades abaixo ocorre:
%\begin{enumerate}
%\item $[x_{i-1},x_i]\subset\overline{I_{n_k}}$, para algum $k\in\{1,\dots,p\}$;
%\item $[x_{i-1},x_i]\subset\overline{J_{y_k}}$, para algum $k\in\{1,\dots,q\}$.
%\end{enumerate}
%Dividimos o conjunto $\{1,\dots,n\}$ em duas partes, $U$ e $V$, sendo $U$
%formada pelos elementos para os quais ocorre a primeira possibilidade acima e
%$V$ a parte complementar de $U$. Desta forma, de (\ref{Eq: r}) e (\ref{Eq: s}),
%obtemos
%\[
%M_i-m_i\le\left\{
%\begin{array}{ll}
%2M & \text{se }i\in U,\\
%\\
%\dfrac\ep{2(b-a)} & \text{se }i\in V.
%\end{array}
%\right.
%\]
%Segue daí que
%\begin{align*}
%S(f;P)-I(f;P)&=\sum_{i=1}^n(M_i-m_i)\Dxi \\
%%&=\sum_{i\in U}(M_i-m_i)\Dxi +\sum_{i\in V}(M_i-m_i)\Dxi  \\
%&\le2M\sum_{i\in U}\Dxi +\frac\ep{2(b-a)}\sum_{i\in V}\Dxi \\
%&\le2M\sum_{m=1}^{+\infty}|I_m|+\frac\ep{2(b-a)}(b-a)\le\frac\ep2+\frac\ep2=\ep 
%\end{align*}
%e, portanto, $f$ é integrável.
%\end{dem}


%\begin{teorema} \nometeo{Lebesgue}
%\label{Teo: Lebesgue}%
%\index{Teorema!de Lebesgue}%
%\index{Lebesgue}
%Seja $f$ limitada em $[a,b]$. Então, $f$ é integrável em $[a,b]$ se, e somente
%se, o conjunto
%\[
%D=\{x\in[a,b]\ ;\ f\text{ é descontínua em }x\}
%\]
%tem medida nula.
%\end{teorema}
%\begin{dem} 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Prova da rec¿proca
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Já vimos (Proposição \ref{Prp: Lebesgue ida}) que se $D$ tem medida nula, então
%$f$ é integrável. Tratemos agora da recíproca. 

Suponha agora que \fbox{$f$ é integrável}.

Seja $A=[a,b]$ e 
$w(f;a)$ a oscilação da função $f$ em $a$,
definida por 
\[w(f;a)=\inf\{\diam\left(f(B_\delta(a)\cap A)\right);\  \delta>0\}.
\]
Defina 
\[D_m=\{x\in[a,b]; \ w(f;x)>1/m\}. \]
Pelo Lema~\refpag{Lem: funcon},
se $f$ é descontínua em $x$ então $w(f;x)>0$.
Logo $\displaystyle D=\bigcup_{m\in\N}D_m$. Pelo 
Lema \ref{Lem: Uniao de conjuntos de medida nula}, 
é suficiente mostrar que $D_m$ tem medida nula para cada $m$. 

Fixado $m$,
como $f$ é integrável, dado $\ep>0$, existe $P=\{x_0, \ldots, x_n\}$ tal
que
\begin{equation} 
\label{eq: est1}
S(f;P)-I(f;P) < \frac{\ep}{m}.
\end{equation} 
Defina $I_i=[x_{i-1}, x_i]$ 
e  
\begin{equation} 
\label{eq: est2}
J=\{k\in\{1,\ldots, n\};\  \diam(f(I_k)) > 1/m\}.
\end{equation} 
Vamos verificar que 
$\displaystyle D_m\subset \bigcup_{i\in J}I_i$ (estes intervalos
fechados cobrem $D_m$).
De fato seja $x\in D_m$. Por definição $w(f,x)>1/m$ e,
como $x\in[a,b]$, cujo intervalo foi particionado, $x\in I_i$ para
algum $i$. Vamos mostrar que $x\in I_i$ com $i\in J$.

(a) se $x\in I_i^\circ$ (interior do intervalo), é claro que
$\diam(f(I_i)) \ge w(f,x)>1/m$ pois $w(f,x)$ é o ínfimo dos diâmetros de
$f$ aplicado em intervalos contendo $x$.  Logo $x\in I_i$ com $i\in J$.

(b) se $x=x_i$ (extremo do intervalo) então das duas uma:
$\diam(f(I_i))\ge w(f,x)>1/m$ ou $\diam (f(I_{i+1}))\ge w(f,x)>1/m$ pela mesma
razão. Logo $x\in I_i$ com $i\in J$ ou $x\in I_{i+1}$ com $i+1\in J$.

Finalmente, usando (\ref{eq: est1}) e  (\ref{eq: est2}),
\[
\displaystyle\f{1}{m}\sum_{i\in J}|I_i| < \sum_{i\in J}\diam (f(I_i))|I_i| \leq 
\sum_{i=1}^n \diam (f(I_i))|I_i| = S(f,P)-I(f,P)< \frac{\ep}{m}.
\]
Concluímos que
$\displaystyle D_m\subset \bigcup_{i\in J}I_i$ (intervalos fechados) e
$\displaystyle\sum_{i\in J}|I_i| < \varepsilon$. Segue 
do Lema~\ref{Lem: medidanula}
que $D_m$ tem medida nula.
\end{dem} 

%\begin{dem}
%Já vimos (Proposição \ref{Prp: Lebesgue ida}) que se $D$ tem medida nula, então
%$f$ é integrável. Tratemos agora da recíproca. Podemos supor $a<b$, pois senão,
%não há nada a ser demonstrado.
%
%Para cada $x\in D$, como $f$ é descontínua em $x$, existe $\ep>0$ tal que 
%\[
%\forall\delta>0\quad\exists y\in[a,b]\quad\text{com}\quad |x-y|<\delta\quad\text
%{e}\quad|f(x)-f(y)|\ge\ep.
%\]
%Neste caso, tomando $m\in\N$ tal que $1/m<\ep$, fica demonstrado que existe $m
%\in\N$ tal que $x\in D_m$, sendo
%\[
%D_m=\big\{x\in D\ ;\ \forall\delta>0\quad\exists y\in[a,b]\quad\text{com}\quad
%|x-y|<\delta\quad\text{e}\quad|f(x)-f(y)|>1/m\big\}.
%\]
%Ou seja $D=\bigcup_{m=1}^{+\infty}D_m$. De acordo com o 
%Lema \ref{Lem: Uniao de conjuntos de medida nula}, 
%para mostrar que $D$ tem medida nula basta mostrar
%que $D_m$ tem medida nula, qualquer que seja $m\in\N$.
%
%Fixemos $m\in\N$. Dado $\ep>0$, tomemos $P\in\P[a,b]$ tal que $S(f;P)-I(f;P)\le
%\ep/2m$. Escrevemos $P=\{x_0,\dots,x_n\}$ e, para cada $i\in\{1,\dots,n\}$,
%definimos $J_i=(x_{i-1},x_i)$,
%\[
%m_i=\inffi\qquad\text{e}\qquad
%M_i=\supfi.
%\]
%
%Definindo $I=\big\{i\in\{1,\dots,n\}\ ;\ D_m\cap(x_{i-1},x_i)\ne\varnothing\big
%\}$, obtemos que $D_m\setminus P\subset\bigcup_{i\in I}J_i$. Vamos mostrar que 
%\begin{equation}
%\label{Eq: t}
%\sum_{i\in I}|J_i|\le\frac\ep2.
%\end{equation}
%Observamos que se $i\in I$, então existe $x\in D_m\cap(x_{i-1},x_i)$. Da
%definição de $D_m$, obtemos que existe $y\in(x_{i-1},x_i)$ tal que $|f(x)-f(y)|>
%1/m$ e, portanto, $M_i-m_i>1/m$. Agora, se (\ref{Eq: t}) não fosse verdade,
%então teríamos a seguinte contradição:
%\begin{align*}
%\frac\ep{2m}&<\frac1m\sum_{i\in I}|J_i|=\frac1m\sum_{i\in I}\Dxi <
%\sum_{i\in I}(M_i-m_i)\Dxi \\
%&\le\sum_{i=1}^n(M_i-m_i)\Dxi =S(f;P)-I(f;P)\le\frac\ep{2m}.
%\end{align*}
%
%Como $P$ tem $n+1$ elementos, existem intervalos abertos e limitados $I_0,\dots,
%I_n$ tais que $P\subset I_0\cup\dots\cup I_n$ e $|I_0|+\dots+|I_n|\le\ep/2$.
%Finalmente, obtemos
%\[
%D_m\subset I_0\cup\dots\cup I_n\cup\bigcup_{i\in I}J_i\qquad\text{e}\qquad
%|I_0|+\dots+|I_n|+\sum_{i\in I}|J_i|\le\frac\ep2+\frac\ep2=\ep.
%\]
%Portanto $D_m$ tem medida nula.
%\end{dem}
%
